
\documentclass[12pt, a4paper]{article}


%=========================== PACKAGES =============================%
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[hmargin=1.5cm,vmargin=1.5cm]{geometry}

%--- LANGUE--%
\usepackage[french]{babel}
%--- LANGUE--%

%--- FONT ----%
\usepackage{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
%--- FONT ----%
%=========================== PACKAGES =============================%


%================== VARIABLES ======================%
\newcommand{\entreprise}{Schneider Electric }
\newcommand{\offreReference}{STAGE1EREANNEE}
\newcommand{\contactEntreprise}{Madame, Monsieur}
\newcommand{\contactEntrepriseGender}{Madame, Monsieur}
\newcommand{\valeursImportantes}{L'assiduité, la rigueur et la responsabilité }
\newcommand{\metier}{le métier de production }
%===================================================%

\begin{document}

\pagestyle{empty} 

%======== PRENON ET NOM =========%
Gustavo CIOTTO PINTON
%======== PRENON ET NOM =========%

%======== ADRESSE ===============%
Résidence C.E.S.A.L. Supélec

1 rue Joliot-Curie 91192 Gif-sur-Yvette, France

(+33) 6 30 30 25 86	

\textit{gustavociotto@gmail.com}
%======== ADRESSE ===============%

\vspace{12pt}

%REFERENCE DE L'OFFRE: \textbf{\offreReference}


\begin{flushright}
%======== VILLE ET DATE =========%
Gif-sur-Yvette, le \today
%======== VILLE ET DATE =========%

%======== ENTREPRISE ===============%

%%%%%%% CHANGER 
\entreprise

%\vspace{12pt}

%A l'attention de \contactEntreprise
%======== ENTREPRISE ===============%
\end{flushright}

\contactEntrepriseGender ,

\vspace{12pt}

%======== LETTRE ===============%

Actuellement étudiant en première année à l'École Supériure d'Électricité,
campus de Gif, je suis à la recherche d'un poste de stage ouvrier de duration
minimale d'un mois. Afin d'exprimer mes sincères prétentions à travailler chez
\entreprise, je vous écris cette lettre.

\vspace{12pt}

%Les valeurs qui caractérisent \entreprise ont toujours été également importantes à moi. 
% Les valeurs qui sont requises par cette poste ont toujours été également importantes à moi. 
\valeursImportantes m'ont aidé à conquérir des nombreuses opportunités, comme
étudier dans des établissements très qualifiés tels comme UNICAMP, au Brésil,
et Supélec.
C'est grâce à ces principes donc que j'ai décidé de choisir \entreprise 
%pour postuler à l'offre de stage ouvrier en question dont profil correspond
% parfaitement à mes attributs.
pour postuler à une offre de stage ouvrier. 
En conséquence, je considère que cette première expérience dans \metier
m'apportera des connaissances et techniques qui me seront utiles à toute ma
carrière d'ingénieur.



\vspace{12pt}

En plus, après un an loin de mon pays d'origine, Brésil, je me considère comme
une personne dont capacités de m'adapter à des situations complètement
inconnues sont vraiment développées. En me basant sur cette caractéristique, je
me permets de dire que je suis totalement prêt à faire face aux difficultés et
aider \entreprise dans sa mission, en vous apportant une grande productivité
qui nous est aussi exigée tous les jours à Supélec.

\vspace{12pt}

En espérant que ma candidature aura su retenir votre attention, je vous prie
d'agréer l'expression de mes sentiments.

\vspace{12pt}

\textbf{Gustavo CIOTTO PINTON}
%======== LETTRE ===============%


\end{document}
